\newpage
\chapter{APÉNDICES}
\newpage

\section{PROBLEMAS ENCONTRADOS DURANTE EL DESARROLLO}
El principal problema encontrado fue con las versiones. 
\begin{itemize}
\item El proyecto fue creado con Angular 10, y las versiones compatibles de ciertas librerías con Angular 10 no funcionaban del todo bien, como por ejemplo la galería que quería utilizar inicialmente. Al final encontré librerías adecuadas y compatibles con el proyecto, pero habría sido más sencillo realizar esto si la versión de Angular utilizada fuera la 11 o superior.
\item A la hora de hacer las pruebas unitarias, me encontré con un fallo que salía en cada prueba (``cannot read property 'range' of undefined") cuya solución era actualizar a la última versión de Angular o bajar la versión de NodeJS a una inferior a la 14.5.2. Me decanté por la segunda opción ya que cambiar la versión de Angular con el proyecto casi terminado provocaría muchos problemas.
\end{itemize}
\par Otro problema fue que, al utilizar MySQL, en un principio la base de datos estaba instalada en local en el ordenador con el que trabajaba, por tanto si quería utilizarla desde otro dispositivo tendría que crear de nuevo el servidor MySQL y la base de datos. La solución a esto fue solicitar una máquina Ubuntu a la Escuela, donde instalé el servidor Apache y MySQLServer con la base de datos del sistema.

\newpage
\section{CONCLUSIONES}



\newpage
\section{AMPLIACIONES} 
En esta sección se proponen una serie de ampliaciones del sistema para realizar en un futuro.
\paragraph*{Internacionalización de la base de datos}
Actualmente, la aplicación web permite escoger entre dos idiomas, español e inglés, pero no está completamente internacionalizada. Solo se encuentran traducidos los elementos que se definen directamente en el HTML (títulos, menú de navegación, texto presentación). Los datos de los periodos y los componentes (descripciones, características, curiosidades, ...) se encuentran solo en español, ya que se leen directamente de la base de datos, en la que se han introducido los datos en este idioma. Por tanto, una posible ampliación sería terminar la internacionalización de la aplicación traduciendo también estos campos leídos de la base de datos.

\paragraph*{Más tipos de componentes}
En la aplicación desarrollada solo se puede añadir y visualizar componentes de tipo genérico o CPUs. Una ampliación a realizar en un futuro será añadir nuevos componentes como, por ejemplo, GPUs. El proyecto actual se ha desarrollado teniendo en cuenta esta posible ampliación, utilizando la interfaz \textit{MyComponent} y dividiendo los componentes de Angular de forma que se puedan añadir nuevas clases realizando los mínimos cambios posibles.

\paragraph*{Generación automática de carteles}
Una ampliación que sería interesante para el proyecto del museo es la generación automática de carteles desde la parte de administración. Esto ayudaría a crear los carteles para el museo físico, ya que pulsando un único botón se aprovecharían los datos ya presentes en la aplicación para generar un cartel informativo del periodo seleccionado y sus respectivas CPUs.

%\newpage
%\section{REFERENCIAS BIBLIOGRÁFICAS}

%\nocite{*} %El comando bibliography enseña solo las referencias que se hayan usado en el texto. Este comando permite "no citar" todas y así que aparezcan.
%\bibliographystyle{ieeetr} 
%\bibliography{references}
