\pagestyle{fancy}
%\newpage
\chapter{PSI: PLANIFICACIÓN DEL SISTEMA DE INFORMACIÓN}

	\vspace{2cm}	
	\begin{center}
	{\Large \textbf{FASE DE PLANIFICACIÓN} \par}
	\end{center}
	\vspace{5cm}
	
	\begin{center}
	\Huge \textbf{PSI}\par
	\end{center}

\newpage

\section{PSI 1: INICIO DEL PLAN DE SISTEMAS DE INFORMACIÓN}

\subsection{PSI 1.1: Análisis de la Necesidad del PSI} 
El tutor de este trabajo de fin de grado, José Manuel Redondo, ha propuesto el desarrollo de una aplicación web para el Museo de la Informática de Asturias, que contenga toda la información disponible sobre los componentes del museo y la muestre de forma ordenada para que las personas interesadas puedan acceder a ella fácilmente. El sistema será gestionado directamente por el tutor del trabajo.\\
\par El sistema debe identificar cada componente, mostrar la información disponible del mismo, e indicar la localización física de cada uno para ofrecer la posibilidad de visitar presencialmente el lugar de exposición de este. El software permitirá añadir la información de las nuevas piezas que puedan ser incluidas en la exposición en un futuro gracias a donaciones o compras. Los componentes serán ordenados según su tipo y la época a la que pertenecen. Además, el sistema automatizará la creación de los carteles informativos que acompañan a los componentes en la exposición física del Museo. 

\newpage
\subsection{PSI 1.2: Identificación del Alcance del PSI}
Actualmente las piezas del museo se encuentran expuestas en la Escuela de Ingeniería Informática, acompañadas de los carteles informativos correspondientes. Los objetivos de este proyecto son los siguientes:
\begin{itemize}
	\item Recopilar los datos disponibles de las piezas que se encuentran actualmente en el Museo e introducirlos en una base de datos.	
	\item Mostrar una linea temporal con los diferentes periodos a los que pertenecen los componentes del Museo. 
	\item Permitir acceder a cada periodo para ver los componentes del mismo.
	\item Organizar las diferentes piezas en función de su tipo y de la familia de la que forman parte.
	\item Presentar la información disponible de cada pieza, así como imágenes de la misma y otras curiosidades.
	\item Automatizar la creación de los carteles, utilizando plantillas predefinidas que se rellenarían con la información y las fotografías disponibles de la familia de piezas pertinente, que hasta el momento se han realizado de forma manual con Microsoft Publisher.  De este modo, se facilitará la exposición de nuevas piezas, ya que el esfuerzo de crear cada cartel informativo se reducirá de forma considerable. Los carteles están organizados por familia de piezas, más concretamente por familias de CPU.
\end{itemize}
En definitiva, estos objetivos se pueden resumir en:
\begin{itemize}
	\item Permitir a los usuarios visitar el Museo de la Informática de forma online, ofreciendo la misma información que se encuentra disponible en la exposición física.
	\item Facilitar el proceso de exposición de nuevas piezas gracias a la creación automática de la cartelería.
\end{itemize}

\newpage
\subsection{PSI 1.3: Determinación de Responsables}
\begin{itemize}
	\item \textbf{El proyectante} se encargará del desarrollo del software descrito y de realizar la carga de los datos disponibles a la base de datos correspondientes.
	\item\textbf{El tutor del proyecto} se encargará de la supervisión de las fases del proyecto y de su validación.
	\item \textbf{Una serie de usuarios escogidos aleatoriamente} realizará pruebas del software para comprobar su correcto funcionamiento.
\end{itemize}

\newpage
\section{PSI 2: DEFINICIÓN Y ORGANIZACIÓN DEL PSI}
 

\subsection{PSI 2.1: Especificación del Ámbito y Alcance} 


\subsection{PSI 2.2: Organización del PSI}



\newpage
\section{PSI 3: ESTUDIO DE LA INFORMACIÓN RELEVANTE}
 
\subsection{PSI 3.1: Selección y Análisis de Antecedentes} 